<cesDoc id="ben-w-bengalnet-news-01-04-06" lang="ben">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>ben-w-bengalnet-news-01-04-06.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Paul Baker</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>"Bengalnet" internet news (www.bengalnet.com), news stories collected on 01-04-06</h.title>
<h.author>Bengalnet</h.author>
<imprint>
<pubPlace>West Bengal, India</pubPlace>
<publisher>Bengalnet</publisher>
<pubDate>01-04-06</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-24</date>
</creation>
<langUsage>Bengali</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>রফা মানব
না, হুমকি গনি, অধীরর</p>

<p>
 
 
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
 
 
 

 
 
<gap desc="illustration"></gap>কংগ্রস ও তৃণমূলর মধ্য সমঝাতা
নিয় কংগ্রস নতাদর মধ্য ক্ষাভ অব্যাহত রয়ছ। বিতর্কিত ১৮ আসনর মীমাংসা হওয়ার আগই
কংগ্রস নতারা প্রকাশ্য সমঝাতার বিরাধিতা করায় একদিক হাইকম্যাণ্ডর অস্বস্তি যমন বড়ছ,
তমনি তৃণমূল নত্রী মমতা বন্দ্যাপাধ্যায়ও তাঁর ক্ষাভ ও বিরক্তির কথা জানিয় দিয়ছন।
বৃহস্পতিবার তৃণমূলর সঙ্গ আসন রফা নিয় প্রকাশ্য আপত্তি জানিয়ছন গনিখান চৗধুরী ও
বহরমপুরর সাংসদ অধীর চৗধুরী। সন্ধ্যায় মমতার সঙ্গ দখা করও তাঁর মন ভজাত পারন নি
প্রিয়রঞ্জন। এই পরিস্হিতিত শুক্রবার ফর কলকাতায় আসছন এ আই সি সি-র সাধারণ সম্পাদক
কমলনাথ। </p>

<p>মালদহ কানও সমঝাতা
হব না বল জানিয় দিয়ছন গনি। তাঁর কথায়: অন্যায্য কানও রফা মানা হব না। সব আসনই
প্রার্থী দব কংগ্রস। জাট নিয় সানিয়া গান্ধীর সঙ্গও কথা বলত চান গনি। মহাজাট নিয়
যিনি সবচয় বশি সক্রিয় ছিলন তাঁর এই আচরণ রীতিমত হতাশ মমতা। বৃহস্পতিবারই তিনি
কংগ্রস হাইকম্যাণ্ডক ক্ষাভর কথা জানিয়ছন। গনিক বুঝিয় রাজি করানা হব বল কমলনাথ
মমতাক আশ্বাস দন। কমলনাথ নিজও গনির সঙ্গ কথা বলন। </p>

<p>জাট নিয় ক্ষুব্ধ কংগ্রসর
দুই সাংসদ প্রিয়রঞ্জন ও অধীর চৗধুরীও। সমঝাতার প্রার্থীদর জতানার দায় নিত নারাজ
অধীর পরিষ্কার জানিয় দন মুর্শিদাবাদ কার্যত কান জাটই হয়নি। কংগ্রস বিধায়করা অনকই
নির্দল হিসাব দাঁড়িয় যত পারন বলও হুমকি দিয়ছন অধীর। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p>বড় ব্যবধান
হারা আসনই কংগ্রসক ছেড়ছন মমতা</p>

<p>
 
 
<gap desc="illustration"></gap>মমতার সঙ্গ চূড়ান্ত রফায় ঠিক
কতগুলি আসন পাওয়া যাব স ব্যাপার কংগ্রস নতাদর ধন্দ কাটনি। এ পর্যন্ত ২৭৬, অর্থাত্ ৯০
ভাগ আসন সমঝাতা হওয়ার পরও কংগ্রস পয়ছ ৫৬ আসন। বাকি ১৮ আসনর মধ্য বড়জাড়
৯টি কংগ্রস পত পার। সক্ষত্র আসন সংখ্যা হচ্ছ ৬৫। রাজ্য কংগ্রস নতৃত্ব অন্তত ৭০-৭৫
আসন আশা করছন। তব প্রিয়রঞ্জন, গনিখান, সামন মিত্র বা প্রদীপ ভট্টাচার্যরা মাটই
নিশ্চিত নন। মমতা বন্দ্যাপাধ্যায়র ব্যক্তিগত খয়ালর ওপরই কংগ্রসর আসন সংখ্যা নির্ভর
করব। হাইকম্যাণ্ড বা আরও পরিষ্কারভাব বলল সানিয়া গান্ধীক য মমতা চটাবন না, এই
ব্যাপারও প্রদশ নতারা নিশ্চিত। </p>

<p>আসন সংখ্যা ছাড়াও
কংগ্রসি নতাদর ক্ষাভ রয়ছ আরও এক জায়গায়। ৫৬ আসনর মধ্য বিধায়কদর আসনগুলি
ছাড়া অধিকাংশই ১০-৭০ হাজার ভাটর ব্যবধান হারা আসন। ৯৯ সালর লাকসভা ভাট
তৃণমূল-বিজপি-কংগ্রসর মাট ভাট ধরও এই ব্যবধান। আসন্ন নির্বাচন বিজপি-র ভাট
বাদ পড়ায় ব্যবধান আরও বাড়ত পার বল আশঙ্কা। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p>পি এমও এর
বিরুদ্ধ ১৩ হাজার কোটির টেলি কেলঙ্কারির অভিযাগ</p>

<p>
 
 
<gap desc="illustration"></gap>প্রতিরক্ষা কলঙ্কারির পর এবার কন্দ্রীয়
টলিযাগাযাগ মন্ত্রকর ১৩ হাজার কাটি টাকার আর্থিক কলঙ্কারির সঙ্গ প্রধানমন্ত্রীর দপ্তর
জড়িত বল অভিযাগ উঠল। বিজপি ও প্রধানমন্ত্রী বাজপয়ীর ঘনিষ্ট ব্রজশ মিশ্র এবং জামাতা
রঞ্জন ভট্টাচার্য টলিকম পরিষবার একটি গুরুত্বপূর্ণ অংশ কম টাকায় ভাড়া দিয় প্রচুর টাকা
কাটমানি নিয়ছন বল অভিযাগ করছন কংগ্রসর সাংসদ প্রিয়রঞ্জন দাশমুন্সি। বৃহস্পতিবার
কলকাতায় সাংবাদিক সম্মলন কর প্রিয় দুর্নীতির সপক্ষ বিস্তর প্রমাণও দাখিল করছন। দখা
যাচ্ছ, মাবাইল ফান ব্যবহৃত জি এস এম প্রযুক্তি ব্যবহারর জন্য যখান ৭৪২২ কাটি
টাকা লাইসন্স ফি নওয়া হয়ছ, সখান টলিফান সট থক সরাসরি মাবাইল ব্যবহারর
জন্য সি ভি এম এ ডবলু এল এল প্রযুক্তির জন্য মাত্র ১১০০ কাটি টাকা ফি নওয়া হয়ছ। কংগ্রসর
দাবি, উন্নত এই প্রযুক্তির জন্য অন্তত ১৪ হাজার কাটি টাকা লাইসন্স ফি নওয়া উচিত ছিল।
এই আর্থিক দুর্নীতিত পি এমও ছাড়াও সাম্প্রতিক শয়ার কলঙ্কারিত ধৃত দালাল কতন পারখও
জড়িত আছন বল প্রিয়রঞ্জনর অভিযাগ। </p>

<p>ঘটনাচক্র রামবিলাস
পাসায়ানও বৃহস্পতিবার কলকাতায় ছিলন। কংগ্রসর অভিযাগ নস্যাত্ কর পাসায়ান বলন,
এই ধরনর কানও ঘটণা ঘটল প্রথমই মাবাইল ফান সংস্হাগুলি আপত্তি করত। তারা যখন এটা করনি,
তখন বুঝত হব কংগ্রস নিছক রাজনৈতিক সুবিধা পতই হৈ চৈ করছ।  
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>আমরা
দুর্বলতা গোপন করিনি : বুদ্ধদব</p>

<p>
 
 
<gap desc="illustration"></gap>বৃহস্পতিবার একদিক সি পি এম
বামফ্রন্টর নজীরবিহীন সাফল্যর ওপর প্রচার পুস্তিকা বর করল, অন্যদিক ২৪ বছরর শাসনর
সমালাচনা কর মুখ্যমন্ত্রী বুদ্ধদব ভট্টাচার্য বললন, আমরা দুর্বলতা গাপন করিনা। এ নিয়
আমাদর কানও দ্বিধা বা ভয় নই। </p>

<p>বৃহস্পতিবার বিকল
চতুর্থ প্রচার পুস্তিকা বর কর সি পি এমর রাজ্য সম্পাদক অনিল বিশ্বাস বলন, বামফ্রন্টর
সাফল্যই নির্বাচন আমাদর হাতিয়ার। ঠিক এই সময়ই এক সাংবাদিকর প্রশ্নর উত্তর নিজদর
দুর্বলতার কথা মন নন মুখ্যমন্ত্রী। </p>

<p>বুদ্ধদববাবু বলন,
বামফ্রন্টর আমল সমস্ত ক্ষত্রই উন্নতি হয়ছ ঠিকই কিন্তু সাধারণ মানুষর প্রত্যাশা পূরণ
হয়নি। শিক্ষা, স্বাস্হ্য, প্রশাসন, কৃষি, শিল্প প্রভৃতি জায়গায় ঘাটতি থক গছ। এগুলা পূরণ
করত হব। কারণ, মানুষর জীবনযাত্রার প্রাথমিক প্রয়াজনর তালিকায় এগুলা পড়। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>পূর্বাভাস
: শুক্রবার
আংশিক মেঘলা আকাশ। দিনর সর্বাচ্চ তাপমাত্রা ৩৮ ডিগ্রি সলসিয়াসর কাছাকাছি থাকব।
</p>

<p>তাপমাত্রা : বৃহস্পতিবারর সর্বাচ্চ
তাপমাত্রা ছিল ৩৭.৬(+২) এবং সর্বনিম্ন ২৬.৫(+৩) ডিগ্রি সলসিয়াস। </p>

<p>আপক্ষিক আর্দ্রতা
: সর্বাধিক
৯৫ শতাংশ এবং নূ্যনতম ২০ শতাংশ। </p>

<p>বৃষ্টি : হয়নি।</p>

<p> </p>

<p>'বিদ্রাহী'
সোমনক ঠাণ্ডা করত ব্যর্থ কমলনাথ</p>

<p>
 
 
<gap desc="illustration"></gap>সামন মিত্রক বুঝিয় সুঝিয়
বিদ্রাহর পথ ছাড়ত বলল কংগ্রস হাইকম্যাণ্ড। বুধবার দিল্লি গিয় সামন কমলনাথর সঙ্গ দখা
কর সাফ জানিয় দন- যভাব চলছ তাত কংগ্রস প্রার্থীদর জতানা কঠিন। যাঁরা দল ছাড়ননি
তাঁদর প্রতি অমর্যাদা সাধারণ কর্মীরা সহ্য করবন না। কমলনাথ যথাসাধ্য চষ্টা করার আশ্বাস
দিলও সুনিশ্চিতভাব কিছু বলত পারননি। </p>

<p>কানওভাবই যাত
তৃণমূলর সঙ্গ জাট না ভাঙ সজন্য প্রয়াজনীয় ব্যবস্হা নিত সামনক অনুরাধ করন
কমলনাথ। সামন বলন, সমঝাতায় তাঁর আপত্তি নই, মমতাক নত্রী বল মানতও তিনি রাজি।
কিন্তু ২৭৬ আসনর মধ্য কান দল কতগুলি আসন লড়ব তার ফয়সলা হওয়া দরকার। বিতর্কিত ১৮
আসনর ব্যাপার আলাচনা পর হব। </p>

<p>সামনক ঠাণ্ডা করত
কমলনাথ তাঁক সানিয়ার সঙ্গ দখা করার পরামর্শ দিলও সামন রাজি হননি। রাত তিনি
প্রণব মুখার্জি ও প্রিয়রঞ্জনর সঙ্গ কলকাতায় ফির আসন। </p>

<p>আসন সমঝাতা নিয়
কংগ্রস ও তৃণমূল দুই দলর মধ্যই বিভ্রান্তি ও গণ্ডগাল বড়ছ। কংগ্রস তা দূরস্হান
টিকিট প্রত্যাশীদর ভিড় দিশাহারা মমতাও। য কংগ্রস বিধায়কদর টিকিট পাওয়া অনিশ্চিত,
তাঁরাও ভিড় করছন মমতার দরজায়। তৃণমূল নত্রী অবশ্য সাফ জানিয়ছন, এখন অনক দরি হয়
গছ।  
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>শুক্রবার
সিরিজর ফয়সলা, মরিয়া দুই দলই</p>

<p>
 
 
<gap desc="illustration"></gap>মারগাঁও-র ব্যটিং উইকট
শুক্রবার ভারত-অস্ট্রলিয়ার শষ একদিনর আন্তর্জাতিক। উইকটর বাইরর এলাকা মখমলর মতা।
দু দলই খুশি স্টডিয়াম ঢুক। অস্ট্রলিয়রা ক্লান্তি ভুল গিয়ছন গায়ায় পৗঁছ। বশ
ফুরফুর মনারম পরিবশ। </p>

<p>স্টিভ ওয়ারা বলছন,
একদিনর সিরিজ আমাদর দখলই যাচ্ছ। বিশাখাপত্তনমর জয়র ধারাক অব্যাহত রাখত চান
ওঁরা। কারণ টস্ট হারর পর একদিনর সিরিজও হার? অস্ট্রলিয়ার পক্ষ মন নওয়া কঠিন।
</p>

<p>এদিক সৗরভ-শচীনরা
মারগাঁও পৗঁছ শরীর ঠিক করত ম্যাসাজ নন। সৗরভ রান না পাওয়ায় একটু হতাশ থাকলও
উজ্জীবিত হয় আছন দলর সাফল্য। তাঁক উত্সাহিত করছন শচীন ও সতীর্থরা- 'তামার
ব্যাড প্যাচ কট যাব। দলক এগিয় দাও। দশর মর্যাদাটা রাখতই হব। একদিনর সিরিজও
আমাদর চাই।' </p>

<p>মারগাঁও-এর পিচ
দুই ইনিংস ৫০০ রান তালা অসম্ভব নয়। ইন্দার, পুণ, বিশাখাপত্তনমর চয় অনক ভাল। তাই
দুই দলই আশাবাদী। এদিক সিরিজ এ পর্যন্ত ২-২ থাকায় গাটা গায়া যন মত উঠছ।
শুক্রবার খলা। কিন্তু দুদিন আগ বুধবারই স্টডিয়ামর ৩০ হাজার টিকিট শষ। এখন যা মিলছ,
তা সব কালাবাজার। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>প্রতিরক্ষা
চুক্তিত দুর্নীতি : স্বীকার করল নৌবাহিনী</p>

<p>
 
 
<gap desc="illustration"></gap>প্রতিরক্ষা চুক্তিত নানারকম
দুর্নীতি, দালালি ও বনিয়মর কথা স্বীকার কর নিল ভারতীয় নৗবাহিনী। বিশষ কর
যুদ্ধজাহাজ, ডুবাজাহাজ ও যন্ত্রাংশ রাশিয়া হাজার গুণ বশি দাম বিক্রি করছ বলও আশঙ্কা
প্রকাশ করা হয়ছ। নৗবাহিনীর ভাইস অ্যাডমিরাল অরুণ প্রকাশ সাংবাদিক সম্মলন ডক বলন,
'রাশিয়া যা সরবরাহ করছ তা নতুন না মান্ধাতা আমলর তা বাঝা দুষ্কর। কানও কানও
যন্ত্রাংশর দাম বাজার দরর থক  ৬০০০ ডলার পর্যন্ত বশি।' মাঝপথ দালালর
ভূমিকার কথাও মন নন তিনি। অরুণ প্রকাশর পাশ ছিলন প্রতিরক্ষামন্ত্রীর নতুন
পরামর্শদাতা বি জি ভার্গিস। </p>

<p>রাশিয়া থক যন্ত্রাংশ
এবং অন্যান্য সরঞ্জাম কনার ব্যাপার রিয়ার অ্যাডমিরাল এস ভি পুরাহিতর অভিযাগ
ভিজিল্যান্স কমিশন তদন্ত কর রিপার্ট দিয়ছ। ওই রিপার্ট দালালদর ভূমিকা নিয় বিরূপ
মন্তব্য রয়ছ। </p>

<p>এদিক তহলকা-কাণ্ড নিয়
তদন্ত কমিশনর কাজ শুরু করছন অবসরপ্রাপ্ত বিচারপতি বঙ্কটস্বামী। দিল্লির বিজ্ঞানভবন তাঁক
দপ্তর দওয়া হয়ছ। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>জমল না,
তাই তহলকা নিয় এনডিএ-র পাল্টা প্রচার বন্ধ</p>

<p>
 
 
<gap desc="illustration"></gap>
 
 
<gap desc="illustration"></gap>তহলকা নিয় বিরাধীদর প্রচারর
পাল্টা হিসাব দশজুড় সভা সমাবশ করার পরিকল্পনা নিয়ও এনডিএ-ক সটা ছাড়ত হচ্ছ।
এর প্রধান কারণ, শরিক দলগুলির উদাসীন মনাভাব। ডি এম কে, জে ডি (ইউ), তলুগু দশমর মতা
দল রাজনৈতিক বাধ্যবাধ্যকতার জন্য এনডিএ-ত থাকলও আর্থিক দুর্নীতির কালি মাখত রাজি
নয়। য রাজ্য বিজপি ক্ষমতায় নই সখান সভা সমাবশ করার চষ্টা করও জমাত না পর শষ
পর্যন্ত ক্ষান্ত দিত চাইছন আডবাণী-বাজপয়ী। </p>

<p>হায়দরাবাদর জনসভায়
আডবাণী ও জর্জ ফার্নাণ্ডজ হাজির থাকলও চন্দ্রবাবু নাইডু নিজ যাগ দওয়া তা দূরস্হান,
দলর প্রথম সারির কানও নতাকও পাঠাননি। ভিড়ও হয়ছিল যত্সামান্য। উদ্বিগ্ন বিজপি নতারা
বুধবার রাতই নাইডুর সঙ্গ বৈঠক করন। নাইডু তাঁদর বাঝান, আর্থিক দুর্নীতির প্রশ্ন
আত্মপক্ষ সমর্থন না কর রাজনৈতিকভাব বিরাধীদর মাকাবিলা করলই লাভ বশি। তলুগু দশম
য তহলকা নিয় বিজপির পাশ দাঁড়াব না, সটাও পরিষ্কার জানিয় দন নাইডু। এরপরই বিজপি
নতারা স্হির করন- তহলকা নিয় প্রচার আর নয়। বৃহস্পতিবার শষ জনসভা হব বাঙ্গালার। বাজপয়ীর
বক্তৃতা দওয়ার কথা। তব রামকৃষ্ণ হগড়-সহ জনতা দলর (ইউ) অধিকাংশ নতাই অনুপস্হিত
থাকবন বল জানা গছ। ৮ ও ১৫ এপ্রিল মুম্বই ও লখনউ-এর জনসভা বাতিল কর দওয়া হয়ছ। 

</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>দাঁতর বদল
দাঁত</p>

<p>বাংলায় টিপ্পনি বা
চিমটি কাটা মন্তব্য বলল 'স্লজিং' শব্দটার অভিঘাত খুঁজ পাওয়া যায় না। এই বিদ্যাটিত
অতি দড় অস্ট্রলিয়ানরা এখন নতুন পদ্ধতি ধরছ। অস্ট্রলিয়ান সংবাদমাধ্যমর লক্ষ্য এখন ভারতর
অধিনায়ক সৗরভ গাঙ্গুলি। সৗরভ সম্পর্ক তাঁদর মতামত : 'সৗরভ হলন বিশ্ব ক্রিকটর
অতি আদর বখ যাওয়া ছল।' উদ্দশ্যটা স্পষ্ট। টস্ট সিরিজ সৗরভর হাত জমা দিয় তাঁরা
এখন মরিয়া। একদিনর সিরিজ যততনপ্রকারণ জিত মানসম্মান বাঁচিয় দশ ফরাই তাঁদর
লক্ষ্য। সৗরভক আক্রমণ সই কারণই। ব্যাট ফর্ম হারানা সৗরভক উত্তজিত কর তুলত চান
তাঁরা। চান সৗরভ যন উত্তজিত হয় মাঠ কিছু ভুল সিদ্ধান্ত নিয় ফলন। </p>

<p>লড়াইটা সিরিজ শুরু
হওয়ার আগ থকই চলছ। এদশ আসার আগ স্টিভ ওয়া এবং তাঁর সতীর্থরা রাজ
সংবাদমাধ্যম লম্বা-চওড়া ভাষণ দিয় জানাতন ভারতক তাঁরা কীভাব পিষ মারবন। উইকটর
মাইক্রাফান এড়িয় ভারতীয় ক্রিকটারদর প্রতি 'স্লজিং' সও সমান চলত থাক।
ঘটনা এবার অন্যরকম। সৗরভর নতৃত্ব এখানও পাল্টা মার দিয়ছ ভারত। গরম গরম কথায় সৗরভ
পিছিয় যাননি। সৗরভ, শচীন, দ্রাবিড়রা মাঠ পাল্টা জবাব দিচ্ছন। নাইরাবিত তড় গিয়ছিলন
শচীন, জাহির খানরা। এবার শন ওয়ার্নক বলা হয়ছ : 'যা বালিংয়র ছিরি, তামাক
এবার হ্যামশায়ার ডাকব না। কী কর দশ ফির মুখ দখাব?' রিকি পন্টিংক বলা হয়,
'স্পিন বালিং যখন খলতই পার না, এদশ তাহল এল কন?' স্টিভ ওয়াক :
'কাদর হারিয় ১৬ টস্ট জিতছিল মন কর দখ।' </p>

<p>স্বভাবতই অস্ট্রলিয়ানরা
বুঝছন স্লজিং-এ কাজ হব না। তাই অন্য দাওয়াই। সৗরভর পছন লাগা শুরু হয়ছ। ইন্দার
টস করত সৗরভর দরিত আসা নিয় অভিযাগ। সৗরভ কী পাশাক পর টস করত এলন সটা
নিয়ও অভিযাগ। মুদ্রা নিয় সৗরভ প্রশ্ন করন, জানত চান কানটা হড কানটা টল- সটা
নিয়ও অভিযাগ। শষপর্যন্ত বিখ্যাত ক্রিকট লিখিয় মার্ক র লিখছন, 'অতি আদর বখ
যাওয়া ছল সৗরভ। ব্যাট রান নই বল এরকম করছ।' </p>

<p>সৗরভক এসব নিয়
ভাবত নিষধ করছন সুনীল মনাহর গাভাসকর। অস্ট্রলিয়ানদর এসব কৗশল তাঁর জানা। সৗরভ
জবাব দিত পারন ব্যাট এবং একদিনর সিরিজটাও জিত। এর থক মধুর প্রতিশাধ আর কিছু
হয় না। চাপর মুখ মিইয় যাওয়ার দাষ ভারতর অধিনায়ক এখনও আক্রান্ত হননি দখ
আমরা আশ্বস্ত। যার শষ ভাল তার সব ভাল। </p>

<p>
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>এদিক
অগপ-বিজপি ওদিক কং-সি পি এম?</p>

<p>পশ্চিমবঙ্গ বামপন্হীদর
হারাত তৃণমূলর সঙ্গ জাট করছ কংগ্রস। ওদিক অসম সই বামপন্হীদর সঙ্গই এখন তারা
হাত মলাত চাইছ। অসম গণ পরিষদ বিজপি-র হাত ধরায় পরিস্হিতি নতুন মাড় নিয়ছ। অগপ
সরকারক সমর্থন করছিল বামপন্হীরা। বিজপি-অগপ আঁতাতর পরিপ্রক্ষিত সিপিএম,  সি
পি আই জাট ছড়ছ। বন্যা নিয়ন্ত্রণ মন্ত্রী, সি পি আইয়র প্রমাদ গগৈ ইস্তফা দিয়ছন। অসম
এমনিতই কংগ্রসর জতার সম্ভাবনা উজ্জ্ব্ব্ব্বল। বামপন্হীদর সঙ্গ পল আরও ভাল। সি পি আইয়র
তমন আপত্তি নই। তব সিপিএম বলছ, পশ্চিমবঙ্গ যারা বামফ্রন্টক সরাত চায় তাদর সঙ্গ ঐক্য
হব না। এই সুযাগটাই কাজ লাগিয়ছ বিজপি। এতদিন তারা দুর্নীতিগ্রস্ত অগপ সরকারর
বিরুদ্ধ প্রচার চালাচ্ছিল। এখন তাদরই সঙ্গী হত হব জন রীতিমত ক্ষাভ রাজ্য বিজপি-ত।
কিন্তু দিল্লি থক স্বয়ং বাজপয়ী অগপ-র সঙ্গী হত নির্দশ দিয়ছন। অবশ্য বিজপি তুমুল
দরাদরি করছ। ১২৫ আসনর মধ্য অন্তত ৬০ আসন লড়ত চাইছ। যদিও তাদর বিধায়কর সংখ্যা
এখন মাত্র ৫। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>চলচ্চিত্র
পুরস্কার বিতর্ক নয়া মোড় 
বিজপি
লবি সক্রিয় হল পুরস্কার পেতাম না : জাভদ আখতার</p>

<p>
 
 
<gap desc="illustration"></gap>কউ যদি পরপর জাতীয় পুরস্কার
জয় করন তব তাঁর পক্ষ খুশি হওয়া অন্যায় কিছু নয়। কিন্তু যদি তাঁক প্রশ্ন করা হয়,
'আপনি কি আপনার স্ত্রীর সঙ্গ প্রতিযাগিতায় নামত চান?' তখন কী হব তাঁর উত্তর?
</p>

<p>ঠিক এমনই পরিস্হিতির
মুখামুখি প্রখ্যাত লখক এবং গীতিকার-কবি জাভদ আখতার। কিন্তু এমন জটিল প্রশ্ন তাঁর
সপ্রতিভ উত্তর, 'না, শাবানা এখনও একধাপ এগিয়, ওঁর ঝুলিত পাঁচটা পুরস্কার।' জাভদ
আখতার হঠাত্ই সর এসছিলন চিত্রনাট্য রচনা থক। শষবার চিত্রনাট্য লিখছিলন তিনু আনন্দর
'ম্যায় আজাদ হুঁ' ছবির জন্য। প্রশ্ন, 'ছড় দিলন কন?' উত্তর দিলন, কবিতা
লিখত খুব ইচ্ছ ছিল তাঁর। একটা 'ব্রক'-এরও দরকার ছিল। শুরু করলন বশি কর
গীতি, কবিতা এবং শ্যায়রি লখা। অবশ্য এ অভ্যাস সত্তর দশকর শষই জাভদক পয় বসছিল
এবং প্রথম 'সিলসিলা' ছবিত কাজ করন এবং কান সন্দহ নই, মন মাতিয় দিয়ছিলন।
ফির এস আবার প্রথম সাফল্য '১৯৪২ লাভ স্টারি'। এ বছর 'রিফিউজি' ছবিত
'পঞ্ছী নদীয়া' লখার জন্য শ্রষ্ঠ গীতিকার-এর পুরস্কার পয়ও তিনি দারুণ খুশি। তব
এবছর পুরস্কার বয়কটর ঘটনায় প্রতিক্রিয়া জানত চাইল তাঁর সহজ উত্তর, 'যদি বিজপি
লবিই চূড়ান্তভাব সক্রিয় থাক, তাহল আমি কী কর পুরস্কার পলাম?' গলা মলালন আর
এক পুরস্কারপ্রাপ্ত ব্যক্তিত্ব অনু মালিক। মহশ ভাট তা বলছনই য, পুরস্কার প্রত্যাখ্যানও
জনপ্রিয়তা লাভর আর এক পন্হা। জাভদ আখতারর মত, তিনিই ছিলন বিজপির কট্টর সমালাচক।
তব সুখবর, জাভদ আবার ফিরছন স্ক্রিপ্ট লখার কাজই। গল্পও তৈরি, লিখত শুরু করছন।
তব বিস্তারিতভাব এখন কিছু বললন না। আমরা অপক্ষায় রইলাম আবার একটা 'দীওয়ার'
পাওয়ার আশায়।  
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>মর্যাদার সঙ্গ
পালিত মহরম</p>

<p>
 
 
<gap desc="illustration"></gap>কলকাতার বিভিন্ন অংশ যথাচিত মর্যাদায়
পালিত হল মহরম অনুষ্ঠান। পার্কস্ট্রিট, রাজাবাজার, কড়য়া রাড, তিলজলা, চিত্পুর, গার্ডনরিচ,
মটিয়াব্রুজ, খিদিরপুর হাসান-হাসনর তাজিয়া নিয় শাকনম্র মুসলিমদর বড় বড়
মিছিলসহ পথ পরিক্রমা করছ। রাজ্য এবং কলকাতায় বিশষত এটি ছুটির দিন। তাই ছিল না
অফিস যাত্রীদর ব্যস্ততা বা ভিড়। তবুও কাথাও কাথাও অল্প স্বল্প যানজট চাখ পড়ছ। ৬৮২
খ্রীষ্টাব্দ কারবালার প্রান্তর মায়াবিয়ার চক্রান্ত এজিদর বাহিনী হত্যা করছিল হজরত মহম্মদর
উত্তরপুরুষ হাসান-হাসনক। এ দিনটি তাই মুসলিমদর কাছ মহরম অর্থাত্ শাকর দিন।
আবার আরবি বত্সরর প্রথম মাসও হল এই মহরম। আর এই মিছিল হল কল্পিত এজিদর সৈন্য নিধনর
মহড়া। 
</p>

<p> </p>

<p>
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>কলকাতায়
ম্যালরিয়া রুখত সাহায্য দেব ন্যাশনাল জিওগ্রাফিক</p>

<p>কলকাতারমশককুলর
বিরুদ্ধ নবতম উপায় নিয় যুদ্ধ অবতীর্ণ হত চায় কলকাতা পুরসভা। সজন্য ন্যাশনাল
জিওগ্রাফিক সংস্হার কাছ আবদন জানাচ্ছ পুরসভা কর্তৃপক্ষ। </p>

<p>বসন্তর শষ আর গরমর
শুরুতই শুরু হয় মশার উত্পাত। সইসঙ্গ ছড়িয় পড় শহর জুড় ম্যালরিয়ার দাপট। কিন্তু এবার
পুরসভা উঠ পড় লগছ যাত ম্যালরিয়া প্রতিরাধ নতুন কানও উপায় বর করা যায়। সজন্যই
ন্যাশনাল জিওগ্রাফিক সংস্হার কাছ মশার বংশবিস্তার ও ধ্বংস, ম্যালরিয়া সংক্রমণ ও দমন
ইত্যাদি বিষয় য ভিডিও ক্যাসট আছ তা পাওয়ার জন্য চষ্টা চালানা হচ্ছ বল জানালন
স্বাস্হ্যবিভাগর দায়িত্বপ্রাপ্ত ময়র পারিষদ জাভদ আহমদ খান। পুরসভা তাদর পনরাটি বরাতই
সাধারণ মানুষর জন্য এই ভিডিও দখাব। দুটি বড় আলাচনা সভার প্রথমটি অনুষ্ঠিত হব
কলকাতা টাউন হল এবং অপরটি সায়ন্স সিটি অডিটারিয়াম। এর সঙ্গই ভ্রাম্যমান রক্তপরীক্ষণ
শিবির নিয় একটি গাড়ি ঘুরব শহরর বিভিন্ন এলাকায়। 'গত বছর য ওয়ার্ডটিত সবচয়
বশি মানুষ ম্যালরিয়া আক্রান্ত হয়ছিলন সই ওয়ার্ডটিকই এবার আমরা ম্যালরিয়া মুক্ত
মডল ওয়ার্ড হিসব গড় তুলত চাই'। দৃঢ়তার সঙ্গ জানালন জাভদ খান। বিধানসভার
নির্বাচনর পরই এই ব্যাপার ঝাঁপিয় পড়ার পরিকল্পনা নিয়ছ পুরসভা।  
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>শুক্রবার ইস্টবঙ্গল-টালিগঞ্জ
ম্যাচ থাকব দর্শকহীন</p>

<p>
 
 
<gap desc="illustration"></gap>
 
 
<gap desc="illustration"></gap>জাতীয় লিগ ফুটবল ইস্টবঙ্গল-টালিগঞ্জ
ম্যাচটি ৬ এপ্রিলই হব যুবভারতী ক্রীড়াঙ্গন। একদিন পিছিয় দওয়া যাব না। কারণ ৭ এপ্রিল
ম্যাচ দিল ইস্টবঙ্গল ১০ এপ্রিল মাহনবাগানর বিরুদ্ধ খলত পারব না। তাই ৬ তারিখ পুলিসর
অভাব থাকলও খলা হব। তব ওদিন সাধারণর জন্য ম্যাচর টিকিট বিক্রি হব না। ইস্টবঙ্গল
ও টালিগঞ্জর সদস্যরা কার্ড দখিয় মাঠ ঢুকব। যত পারবন আই এস এফ এ-র ডানার মম্বাররাও।
</p>

<p>৬ তারিখর ম্যাচ ঠিক
থাকায় ১০ এপ্রিল মাহনবাগান-ইস্টবঙ্গল ম্যাচটি যথারীতি হব। ওই ম্যাচ নিয় বশ চিন্তিত মাহনবাগান
কাচ সুব্রত ভট্টাচার্য। বুধবার এফ সি কাচির বিরুদ্ধ খলার সময় লাল কার্ড দখায় খলত
পারবন না অমর গাঙ্গুলি। তারপর দুটি ম্যাচ হলুদ কার্ড দখায় বাদ পড়বন বাসুদব মণ্ডলও।
ওদিক জমস সিং-এর বাবা মারা গিয়ছন। তা সত্ত্বও জমস ঠিক করছন মঙ্গলবারর ম্যাচ খলই
বাড়ি যাবন। </p>

<p>১০ তারিখর ম্যাচ নিয়
সুব্রত বলছন : আমার মাঝমাঠটা ফাঁকা হয় গিয়ছ। ব্যারটাক মাঝমাঠ রখ আলফাজ
নকিবক ফরায়ার্ড খলাবা। </p>

<p>ইস্টবঙ্গল কাচ মনারঞ্জন
ভট্টাচার্য ১০ তারিখ নিয় এখনই ভাবছন না। কবল বললন, টালিগঞ্জর ম্যাচটা শষ হাক। মন
হচ্ছ, তিনি অনকটা নিশ্চিন্ত। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>
বিদুর
লাহা</p>

<p>কং-তৃণমূল
গলাগলিত সুবিধাবাদী জোট। 
বসু বলন, 'বেশি
পাব পাঁচ পারসন্ট ভোট।' 
মমতাক সোনিয়া ডাকন,
একান্ত বৈঠক। </p>

<p>বাদপড়া সব নেতারা চেঁচান, লুকিয় রেখ শোক।                        </p>

<p>
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>বিশ্ব
বিলিয়ার্ডস খেলবন কলকাতার দুজন</p>

<p>বিশ্ব বিলিয়ার্ডস
চ্যাম্পিয়নশিপ অংশ নিত যাচ্ছন কলকাতার দুই তারকা খলায়াড়- আদিত্য গায়ঙ্কা ও
প্রাক্তন বিশ্ব চ্যাম্পিয়ন মনাজ কাঠারি। মনাজ ১৯৯০-এ চ্যাম্পিয়ন হল অপশাদার বিলিয়ার্ডস।
কিন্তু ৭ এপ্রিল মুম্বইয় খলবন পশাদার বিশ্ব বিলিয়ার্ডসর যাগ্যতা অর্জনর ম্যাচ।
আদিত্য মুখামুখি হবন প্রবীণ আন্তর্জাতিক খলায়াড় সুভাষ আগরওয়ালর। প্রাথমিক খলাগুলি
হব মুম্বই জিমখানায়। মূল প্রতিযাগিতা ১১-১৫ এপ্রিল ক্রিকট ক্লাব অব ইন্ডিয়ার ইন্ডার হল।
বিশ্বর সরা আট জনর মুখামুখি হবন যাগ্যতা অর্জনকারী আটজন। </p>

<p>৪৫ হাজার পাউন্ড অর্থ
পুরস্কারর এই প্রতিযাগিতায় বিশ্বর দু নম্বর ভারতর গীত শঠি এবং নয় নম্বর নলিন প্যাটলও
অংশ নবন। প্রতিযাগিতার শীর্ষ বাছাই হয়ছন ইংল্যান্ডর মাইক রাসল। </p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>